\chapter{Introdução}
\label{chap:intro}

Sistemas de filtragem são necessários em ambientes onde se deseja separar o
sinal de interesse de uma grande quantidade de outros sinais
ordinários. Geralmente, existem restrições no tempo de execução para este
tipo de processamento, pois os sistemas de filtragem operam, freqüentemente, em
ambientes que geram altas taxas de eventos. Eventualmente, os eventos gerados
podem requerer uma quantidade de memória elevada, exigindo uma discriminação
\eng{on-line} de alta velocidade e tornando todo o processo de filtragem ainda
mais complexo.

As soluções procuradas nestes sistemas devem, via-de-regra, incluir:
\begin{itemize}
\item A utilização de métodos de discriminação muito eficientes;
\item A simplicidade na implementação (mapeamento em \eng{hardware} ou
\eng{software});
\item Flexibilidade de programação, alteração do código e parâmetros de
funcionamento;
\item Velocidade compatível com o sistema-alvo;
\item Robustez, no caso do sistema funcionar por longo período;
\item Integrabilidade, no caso do filtro funcionar em conjunto com outros
sistemas de filtragem.
\end{itemize}

\section{Contexto}
\label{sec:intro-contexto}

Todos os requisitos acima são tipicamente encontrados na filtragem de eventos
para experimentos com colisionadores de partículas de altas energias. Em
especial, no ATLAS (\eng{A Toroidal LHC ApparatuS}), um laboratório de deteção
para o experimento colisionador de última geração, LHC (\eng{Large Hadron
Collider}), a se tornar funcional no CERN, Suíça, em 2005, o sistema de
filtragem deverá atender a taxas de eventos jamais atingidas. Cerca de 40
milhões de eventos serão gerados por segundo, e cada um destes possuirá cerca
de 1 \eng{megabyte} de dados, produzindo-se, portanto, 40 \eng{gigabytes} de
dados por segundo. Esta taxa não pode ser gravada em mídia permanente e, mesmo
que pudesse, não seria viável sua análise \eng{off-line}, pois o sinal de
interesse para a experiência estaria imerso numa densa quantidade de eventos
que formam o ruído de fundo da experiência. Sendo assim, é necessário
projetar-se um sistema de filtragem eficiente e suficientemente rápido, que
consiga reduzir a taxa de eventos do ATLAS para valores mais realísticos.

A física de interesse no experimento LHC é o bóson de Higgs. Esta partícula
poderá ser observada no ATLAS umas poucas vezes ao longo de vários dias, nas
suas condições de operação. O Higgs (se existir), além de raro, é extremamente
instável, decaindo em partículas mais estáveis e menos energéticas durante sua
interação com o laboratório ATLAS. O sistema de filtragem deverá identificar os
padrões de decaimento do Higgs (sinal) para poder localizá-lo na massa de
eventos com física ordinária, produzida pelas interações mal-sucedidas
(interações que não produzem o Higgs, mas sim canais físicos já conhecidos e
que, portanto, significam ruído) durante o experimento.

O sistema de filtragem do experimento ATLAS é composto de 3 níveis conectados
em cascata, com complexidade e tempo de processamento crescentes. O primeiro
nível será basicamente implementado em \eng{hardware} de baixa
programabilidade, reduzindo a taxa de eventos de entrada para não mais que 100
mil por segundo (100 kHz). O terceiro nível será implementado com processores
comuns (PC's) interligados por redes rápidas. 

O segundo nível de fitragem (L2), em especial, deve reduzir a taxa de eventos
dos 100.000 por segundo, que lhe será entregue pelo primeiro nível, para não
mais que 1.000 eventos por segundo. Para isto, contará com uma rede de
computadores que processarão algoritmos de busca especializados nos diversos
sub-detetores do ATLAS. Esta busca visa encontrar elementos que representem
decaimentos do bóson de Higgs.

Dentre os algoritmos especializados, encontram-se os algoritmos separadores de
elétrons e jatos, que se baseiam em dados dos \emph{calorímetros} do ATLAS. Os
calorímetros são equipamentos respon\-sá\-veis por medir a energia de
partículas, sendo capazes de produzir uma resposta rápida e de permitir uma
discriminação eficiente das partículas que com ele interagem. Elétrons podem
representar a física de interesse do experimento e estão contidos em cerca de
60\% das prováveis \emph{assinaturas} de Higgs.

\section{Implementação}
\label{sec:intro-implem}

Neste trabalho, implementa-se um sistema de discrimina\-ção neuronal
e\-lé\-tron-jato para o segundo nível de filtragem do ATLAS, basendo-se nos
dados de seus calorímetros. Os dados de cada objeto (elétron ou jato)
correspondem a uma pequena parte do detetor completo, aquela efetivamente
sensibilizada pela interação física dos sub-produtos gerados na colisão. Isto
representa uma matriz tri-dimensional de células. Cada camada da matriz possui
uma granularidade característica. O número de células total, por objeto a ser
discriminado estará, em torno de 1000.

Para reduzir a elevada dimensão dos sinais de entrada, inspirou-se no
conhecimento da física do experimento e aplicou-se um processamento em soma de
anéis concêntricos de energia, construídos ao redor dos picos de deposição
energética nas camadas, resultando em um total de 58 quantidades que possam
descrever o fenômeno.

O vetor de entrada, agora com 58 componentes, alimenta uma rede neuronal
totalmente conectada, com apenas 1 neurônio na saída, que realiza a
discriminação entre elétrons e jatos. A rede foi treinada com diferentes
parâmetros, visando encontrar a melhor configuração de discriminação. Para o
critério de parada, ao invés de utilizar-se o Erro Médio Quadrático (EMQ),
utilizou-se uma quantidade que se baseia na eficiência de discriminação
elétron/jato, já que a ênfase para o processamento neuronal é no reconhecimento
de padrões.

Após vários testes, confirmou-se que uma rede com 5 neurônios na camada
intermediária poderá efetuar a separação elétron/jato com 97\% de eficiência na
discriminação de elétrons, para menos de 5\% na probabilidade de falso alarme, a
qual corresponde à probabilidade com que jatos venham a ser erroneamente
classificados como elétrons.

Para tentar reduzir ainda mais a dimensão de entrada da rede classificadora,
apresenta-se um estudo da relevância de cada entrada do discriminador
neuronal. Para fazê-lo, substituiu-se o valor de cada variável de entrada (um
dos 58 anéis formados) pelo seu valor médio, avaliando o impacto dessa
substituição na resposta do classificador e, portanto, o significado de cada
componente do vetor de entrada para o processo de discriminação.

Com base nesta análise, variáveis cujas relevâncias venham a ser menores que um
dado patamar podem ser eliminadas da entrada. A partir dos sub-conjuntos das
variáveis de entrada, cada um tomado em relação a um patamar de eliminação das
variáveis menos relevantes, novos discriminadores neuronais mais compactos com
20 ou até 5 entradas foram propostos, conseguindo-se manter um desempenho
superior, em relação ao método clássico desenvolvido pela comunidade no
CERN. Um discriminador com 5 dos 58 anéis iniciais, e tendo apenas 4 neurônios
na camada intermediária, consegue cerca de 95\% de eficiência na classificação
de elétrons, contra apenas 5\% de falso alarme.

Na fase atual de desenvolvimento do sistema de filtagem do ATLAS, o
discriminador operará dentro de um ambiente de emulação, desenvolvido com nossa
participação, de forma que este sistema seja independente da plataforma na qual
é executado (\eng{Software} de Referência). Este ambiente é implementado
usando-se o paradigma da Orientação a Objetos (OO) e provê várias vantagens ao
sistema de filtragem, embora determine também algumas restrições de
funcionamento. O sistema que foi desenvolvido, embora não totalmente conforme,
implementa uma parte significativa das restrições de operação propostas pelo
\eng{Software} de Referência e utiliza também algumas de suas vantagens, como
será visto.

Por fim, o método de discriminação neuronal baseado em anéis foi implementado
na tecnologia dos processadores digitais de sinais (DSP's). Testes de
desempenho mostram que todo o processamento exigido poderá ser executado em
aproximadamente 1 ms, mantendo a acurácia necessária e cumprindo todos os
requisitos essenciais do sistema de filtragem do ATLAS.

\section{Visita guiada}

O trabalho está divido em outros 6 capítulos. No Capítulo~\ref{chap:fisica},
descreve-se o detetor ATLAS em detalhes, assim como conceitos de calorimetria e
do sistema de filtragem de eventos são fornecidos, em linhas gerais. No
Capítulo~\ref{chap:l2}, detalha-se o segundo nível de filtragem do ATLAS, berço
dos discriminadores elétron-jato desenvolvidos, explicando a importância na
deteção de elétrons e as limitações técnicas do problema.

O Capítulo~\ref{chap:refsoft} introduz o \eng{Software} de Referência, um
sistema complexo de emulação do L2. Nesse capítulo, mostra-se ao leitor os
detalhes de implementação do sistema de filtragem e justificam-se as escolhas
com relação ao tipo de processamento e a abordagem orientada a objetos. O
Capítulo~\ref{chap:neural} aborda o problema da discriminação neuronal na
classificação elétron/jato, avaliando as diferentes configurações e enfoques de
treinamento da rede. Esse capítulo também detalha o pré-processamento dos dados
de entrada em anéis concêntricos ao pico de energia e o estudo de relevância
das entradas, como forma de redução adicional da dimensionalidade do sinal de
entrada.

No Capítulo~\ref{chap:impl}, uma visão mais detalhada da implementação de um
decisor local é dada, utilizando as configurações discutidas nos capítulos
anteriores. Nesse capítulo, discute-se também a implementação do decisor local
em um processador digital de sinais (DSP). Medidas de tempo e acuidade são
discutidas. O Capítulo~\ref{chap:conclusao} conclui este documento, sumarizando
os principais pontos do trabalho e resultados conseguidos. No final desse
capítulo, possíveis extensões deste trabalho são discutidas.



