\chapter{Trabalhos publicados}

Este apêndice lista algumas notas e artigos publicados pelo autor, que tiveram
impacto neste trabalho ou dele são resultantes. Os resumos (\eng{abstracts})
destes trabalhos estão inclusos na listagem.

\begin{description}

\item[1997] 

\textbf{\eng{Fast Neural Decision System Based on DSP's and Parallel
Processing}} - \eng{International Conference on Signal Processing Applications
and Technologies}
\begin{quotation}
\noindent
Um protótipo para um sistema \eng{on-line} de validação é desenvolvido para
aplicações em experimentos com colisionadores de altas energias. O sistema,
primordialmente, usa redes neuronais para extrair eventos raros com significado
físico de um ruidoso ambiente. Tal sistema é baseado no processamento da
informação coletada de diferentes detetores que são posicionados ao redor da
colisão. Combinando uma fase de extração de características para cada detetor
com uma fase de decisão global para uma decisão final sobre eliminar ou não um
evento, o sistema atua em eventos previamente selecionados pelo primeiro nível
de análise que reduz a taxa de eventos para 100 kHz. Para cobrir com esta
freqüência de entrada, o sistema proposto está sendo emulado em um computador
baseado em \eng{transputers} com 16 nós de processamento que, por sua vez,
possuem um processador digital de sinais acoplado, funcionando como
co-processadores para os \eng{transputers}.
\end{quotation}

\item[1998] 

\begin{itemize}
\item \textbf{\eng{A Neural Online Triggering System based on Parallel
Processing}} - \eng{IEEE Transactions on Nuclear Science}
\begin{quotation}
\noindent
O estudo de um protótipo do segundo nível de filtragem que operará nas
condições do LHC é endereçado através de uma implementação baseada em uma
máquina paralela. O computador baseado em 16 nós, contendo em cada um
\eng{transputer}, usa um processador digital de sinais que atua como
co-processador para otimizar o processamento de sinal nas aplicações. Um
ambiente de desenvolvimento em linguagem C é usado para rodar todas as
aplicações em sua forma mais veloz. A implementação é baseada na informação
dada por quatro detetores e inclui duas fases distintas de operação: extração
de características e decisão global. A extração de características para
calorímetros e a decisão global são executadas usando-se redes neuronais. O
pré-processamento e os parâmetros das redes (neuronais) são guardados em
memória e a função de ativação é implementada usando uma tabela. Dados
simulados para o segundo nível de filtragem são utilizados para a avaliação da
performance.
\end{quotation}

%\item \textbf{\eng{Neural Classifiers Implemented in a Transputer Based
%Parallel Machine}} - International Meeting on Vector and Parallel Processing
%(VECPAR) 
%\begin{quotation}
%
%\end{quotation}

\item \textbf{\eng{Requirements, Constraints, Use-Cases and an Object Oriented
Analysis of the Steering and Feature Extraction Systems for ATLAS/Trigger Level
2}} - CERN - \eng{Testbed Technical Note 8}
\begin{quotation}
\noindent
Esta nota reúne um conjunto de demandas, restri\-çõ\-es e ``casos-\-de-\-uso"
para o Supervisor e os Sistemas de Processamento de Dados (SPD) do segundo
nível de filtragem (L2). Um Análise Orientada a Objetos (AOO) é conduzida na
seqüência, respeitando abstração, encapsulamente e as demandas e restrições do
sistema. O objetivo deste documento não prover um conjunto completo de
demandas, restrições e ``casos-de-uso", mas formar uma base para
desenvolvimentos futuros e ampliações. As demandas foram coletadas de notas
diferentes e organizadas. Entidades (predecessores de classes) são abstraídas
dessas demandas e relacionamentos são baseados nos ``casos-de-uso".
\end{quotation}

\item \textbf{\eng{OO Design of the Steering System}} - CERN - \eng{Testbed
Technical Note 17}
\begin{quotation}
\noindent
Esta nota sumariza o projeto orientado a objetos que foi utilizado no sistema
de supervisão para o \eng{Software} de Referência do segundo nível de
filtragem. Além da definição das interfaces para o supervisor e para o sistema
de extração de características, a definição das classes mais relevantes para o
supervisor é dada. Ademais, a relação dessas classes é definida e as mensagens
passadas entre estes objetos são explicadas de forma que opere como esperado
durante o processamento de um evento.
\end{quotation}

\item \textbf{\eng{Design of the Feature Extraction System}} - CERN -
\eng{Testbed Technical Note 20}
\begin{quotation}
\noindent
Este artigo apresenta um projeto orientado a objetos e definições de classe da
interface entre o sistema de Extração de Características (``\eng{FEx System}",
contendo o Coletor de Dados e o algoritmo de FEx propriamente dito) e as outras
partes do sistema de filtragem de segundo nível diretamente conectadas ao FEx
(Supervisor, ROB's e a Descrição Geométrica do Detetor).
\end{quotation}

\item \textbf{Um Protótipo do Sistema de Validação de Nível 2 para as Condições
do LHC} - XIX Encontro Nacional de Fí\-sica de Par\-tí\-culas e Campos
\begin{quotation}
\noindent
O experimento ATLAS pretende comprovar a existência do bóson de Higgs. Para
tal, um grande sistema de deteção e aquisição vem sendo projetado. O sistema
aquisição tem a função de e separar em tempo real interações originárias do
decaimento de um Higgs de física ordinária.

\noindent
A filtragem de eventos no sistema de aquisição é concebida em três níveis de
complexidade crescente e velocidade decrescente. O segundo nível pretende
utilizar redes de computadores pessoais (PC's) interconectados por rápidos
sistemas de rede. A escolha de fabricantes, sistemas operacionais e algorítmos
de processamento ainda não foi feita, mas esforços em prol desta decisão vem
sendo realizados. Neste trabalho desenvolve-se uma fração do filtro de segundo
nível utilizando-se de processamento paralelo, redes neurais artificiais e
DSP's. Conclusões e resultados são endereçados no final.
\end{quotation}

\end{itemize}

\item[1999] 

\textbf{Integrando Plataformas e Algoritmos para o Segundo Nível de
Trigger do Experimento ATLAS} - XX Encontro Nacional de Fí\-sica de
Par\-tí\-culas e Campos
\begin{quotation}
\noindent
No ano de 2005 entrará em funcionamento o experimento ATLAS, que
pretende verificar interações a 16 Tev. A física de interesse é rara e o número
de eventos gerados é enorme. Um sistema de filtragem será, então, responsável
pela separação da fisíca de interesse da física ordinária. Este sistema é
dividido em níveis de processamento. No segundo nível de filtragem estão sendo
investigados vários algoritmos e plataformas. Aqui apresentamos
desenvolvimentos para o Software de Referência, que visa integrar os estudos de
algoritmos com realização tecnológica neste nível de filtragem.
\end{quotation}

\item[2000] 

\textbf{\eng{Neural Electron-Jet Separation Using Multi-layered and
Multi-segmented Calorimeters}} - XXI Encontro Nacional de Fí\-sica de
Par\-tí\-culas e Campos (submetido ao \eng{Brazilian Journal of Physics})
\begin{quotation}
\noindent
Este trabalho descreve um enfoque neuronal para a discriminação elétron/jato no
segundo nível de filtragem do ATLAS. Estudos são baseados numa compres\-são
rá\-pida usando o perfil de deposi\-ção ener\-gé\-tica das partículas nos
calorímetros.  Uma comparaçào entre este enfoque e o atual (clássico) para a
mesma tarefa mostra melhores resultados. O método proposto aqui consegue
atingir 95,67\% de eficiência na discriminação de elétrons com menos de 4,26\%
de jatos sendo erroneamente classificados.
\end{quotation}

\item[2001]

Os resultados deste trabalho serão submetidos ao \eng{Computer Physics
Communications}.

\end{description}