\noindent
Resumo da Tese apresentada à COPPE/UFRJ como parte dos requisitos necessários
para a obtenção do grau de Mestre em Ciências (M.Sc.)

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
SISTEMA NEURONAL RÁPIDO DE DECISÃO BASEADO EM CALORIMETRIA DE ALTAS ENERGIAS
\vspace{1cm}

André Rabello dos Anjos
\vspace{1cm}

Abril/2001
\end{center}
\vspace{1.5cm}

\noindent
Orientador: José Manoel de Seixas
\vspace{1.5cm}

\noindent
Programa: Engenharia Elétrica
\vspace{2cm}

Este trabalho desenvolve um classificador neuronal rápido para o problema da
discriminação de partículas de alta energia (elétron/jato) no segundo nível de
\linebreak filtragem \eng{on-line} do experimento ATLAS, no CERN, Suíça. O
classificador é \linebreak alimentado pela informação de apenas um dos
detetores do ATLAS, o calorímetro, detetor altamente segmentado que mede a
energia das partículas com alta resolução. A informação é pré-processada de
forma inteligente, formando-se anéis concêntricos de energia, reduzindo-se,
assim, significativamente a dimensionalidade da \linebreak informação
original. Apesar da compactação da informação, obtém-se, ainda \linebreak
assim, uma elevada eficiência de discriminação (97\% para elétrons e 95,1\%
para jatos), superando as soluções clássicas atualmente implementadas no
sistema de \linebreak filtragem. Uma implementação do sistema em um processador
digital de sinais (DSP) rápido é apresentada, avaliando-se o desempenho do
classificador quanto ao tempo de processamento e a qualidade de
discriminação.

\clearpage

\noindent
Abstract of Thesis presented to COPPE/UFRJ as a partial fulfillment of the
\linebreak requirements for the degree of Master of Science (M.Sc.)

\vspace{1.5cm}

\begin{center}
FAST NEURAL DECISION SYSTEM BASED ON HIGH ENERGY CALORIMETRY
\vspace{1cm}

André Rabello dos Anjos
\vspace{1cm}

April/2001
\end{center}
\vspace{2cm}

\noindent
Advisor: José Manoel de Seixas
\vspace{2cm}

\noindent
Department: Electrical Enginnering
\vspace{2cm}

This work develops a fast neural classifier for high energy particle \linebreak
discrimination (electron/jet) at the second level trigger of ATLAS, at CERN,
\linebreak Switzerland. The classifier is fed by the information from one of
the ATLAS \linebreak detectors, the calorimeter, a highly segmented detector
which measures the energy of particles with high resolution. The information is
preprocessed in a clever way, by building concentric energy ring sums, which
reduces significantly the input \linebreak dimensionality. Despite the high
information compactation rate, the designed \linebreak system achieves a very
high discrimination efficiency (97\% for electrons and 95,1\% for jets),
outperforming the classical solution implemented nowadays at the second level
trigger. A system implementation on a fast digital signal processor (DSP) is
presented, and its performance is evaluated in both speed and accuracy.
